% vim: ts=4 sts=4 sw=4 et tw=75
\chapter{开始}
\label{chap:getting_started_with_vim}

\marginpar{7}
\newterm{Vim} (\newterm{Vi IMproved}) 编辑器最早由 Bram Moolenaar 于
1991 年 11 月发布, 当时只是作为 Unix vi 编辑器的 Amiga 平台克隆版.

一年后, Unix 平台的 Vim 发布, 接着, 它迅速成为了 vi 的替代版本.

由于宽松的授权和丰富的功能, 在开源社区的帮助下, Vim 逐渐流行起来.
越来越多的 Linux 发行版开始用 Vim 替换 vi. 虽然许多用户认为他们使用
的是 vi (如果他们是通过执行命令 \vi 来打开编辑的话), 可实际上
打开的是 Vim (命令 \vi 已经被 \vim 的链接替换掉, 所以经常会有人误以为
vi 和 Vim 是同一个程序).

在九十年代后期, vi 在编辑器之战中所输掉的劣势, 重新又被 Vim 给赢了回来,
编辑器之战指的是 vi 和 Emacs 之间的斗争. Bram 为 Vim 扩充了许多新特性,
而这些特性原本被  Emacs 党利用, 作为论证 Vim/vi 不如 Emacs 的论据, 即
使如此, Bram 仍然没有忘记先人开发 vi 的初衷.

如今, Vim 已经是一个功能丰富, 定制性强, 受人欢迎的编辑器. 它支持超过 200
种语言的语法高亮, 自动补全, 折叠, 撤消/重做, 多重缓冲区/窗口/标签, 以及
其他特性.

本章主要介绍
\begin{itemize}
    \item 如何获取与安装 Vim 编辑器
    \item Vim 编辑器家族
    \item Vim 的发布许可证
    \item 本书使用的公共术语
\end{itemize}

\marginpar{8}
\section{获取 Vim}
\label{sec:getting_vim}

读者也许对 Vim 有了一定的了解, 而且也使用了一段时间, 然而, 如果你还没有
使用过 Vim, 那么最好趁现在这个时候, 在自己的系统中安装 Vim.

可以从网站 \url{http://www.vim.org} 下载到 Vim 的最新版.
\begin{warning}
本书主要讨论 Vim 7.2, 如果用户所用的版本比较老, 请不要担心, 可以随时
更新到最新版.
\end{warning}
如果读者的操作系统是 Microsoft Windows, 只需要双击运行下载的 \texttt{*.exe}
文件, 就可以开始安装过程. 安装完毕后, 在 ``开始'' 菜单中就会出现一个指
向 gVim 的快捷键.

如果是 Linux, 那么安装方式取决于读者所使用的 Linux 发行版. 如今, 在大多数
发行版中已经预装了 Vim, 如果没有, 具体的安装方法请参考发行版
的软件包管理器 (例如, Debian 的软件包管理器是 Aptitude, Mandriva 是
urpmi, Ubuntu 的是 Synaptics). 如果系统中没有软件包管理器, 还可以从
上面所提供的网站中下载 Vim 的源代码, 手工编译安装, 具体的编译安装方法
可以看一下源码包中的 \file{readme} 文件.

\section{vi, Vim, 及其朋友}
\label{sec:vi_vim_and_friends}
vi 最早由 Bill Joy 于 1976 年发布, Vim 只是 vi 众多的衍生版之一. 其中一些
衍生版的特性和 vi 非常接近, 而另一些则新增了许多新特性, Vim 就属于后者.
接下来将会介绍一些比较著名 的 vi 衍生版, 并简要描述每个衍生版的
特点.
\marginpar{9}
\subsection{vi}
\label{subsec:vi}
vi 是 Vim 家族的原始祖先, 由 Bill Joy 在 1976 年开发, 系统平台是
\newterm{BSD} (\newterm{Berkeley Software Distribution}) 的一个早期版本.
vi 是当时最流行的编辑器 \newterm{ex} 的扩展版本. 而 ex 则是 Unix 编辑器
\newterm{ed} 的扩展版本. ``vi'' 的意思是 \newterm{visual in ex},
顾名思义, vi 仅仅是一个命令, 命令的作用是以可视化模式启动 ex
编辑器.

vi 是最早引入\newterm{模式} (\newterm{modality}) 概念的编辑器之一.
模式指的是在处理不同的任务时, 编辑器可以处于不同的工作模式 --- 有的模式
用来编辑文本, 有的模式用来选择文本, 还有一些模式用于执行命令.

模式是 vi 的主要特性之一, 这个特性使得热爱 vi 的人更加热爱它, 但也会让
讨厌 vi 的人更加讨厌.

自从第一个版本发布 之后, vi 就没有发生过比较大的变化, 但这并不妨碍它成
为 Unix 社区最流行的编辑器之一, 这主要是因为 \newterm{SUS} (\newterm{Single
Unix Specification}) 把 vi 列为 Unix 系统的必备软件之一 --- 只有符合
SUS 的系统才能称之为 Unix 系统.

\subsection{STEVIE}
\label{subsec:stevie}
1987 年, Tim Thompson 获得了他的第一台 \newterm{Atari ST}
(\newterm{Sixteen/Thirty-two}), 但这个平台还没有一款优秀的编辑器可供
使用, 于是, 他决定把 vi 移值到这个平台中. 1987 年 6 月, 他发布了一款
编辑器, 所使用的授权类似于后来的开源协议. 他在新闻组中发布了这款编辑器,
并取名为 \newterm{STEVIE} --- 意为 \newterm{ST Editor for VI Enthusiasts}.

这款编辑器非常简单, 只支持 vi 的一小部分功能, 但是它提供了一个对 vi 用
户来说非常熟悉的环境, 这可以帮助他们在 ST 平台上继续高效地工作.

发布之后, Tim Thompson 停止了 STEVIE 的开发工作, 但是 Tony Andrews 马上
接手了过来, 并且在一年内, 就把它移植到了 Unix 和 OS/2 系统中. 在这过程中,
越来越多的特性被加了进来, 但是到了 1990 年, 开发工作又停止了.

虽然 STEVIE 只生存了几年, 但是 Tim 和 Tony 把源代码放到了新闻组上,
任何人都可以免费地浏览和下载, 正因为如此, 后来的许多 vi 衍生版都或多或
少从这些代码中得到启发, 或以它们为基础再加以开发.
\marginpar{10}

\subsection{Elvis}
\label{subsec:elvis}
STEVIE 是比较流行的编辑器之一, 但是它还有许多问题, 限制也比较多. 当时
还在使用 Minix 的 Steve Kirkendall 注意到了 STEVIE 的一个缺点: 在编辑文件
时, 它会把整个文件读取到内存中, 对 Minix 来说这并不是一个很明智的做法.
于是 Steve 决定修改 STEVIE, 让编辑器把一个文件当做缓冲区使用, 而不是
在内存中编辑, 这产生了 \newterm{Elvis} v1.0.

虽然和 vi 比起来, Elvis 已经得到了很大的改善, 但是它仍然受到同样的限制
--- 行的最大长度, 以及单文件缓冲区.

为了完全摆脱这些限制, Steve Kirkendall 决定重写 Elvis, 这产生了 Elvis
v2, 当前可用的版本是 v2.2.

在 Elvis 的第 2 版中, Steve 添加了许多 vi 原来没有的特性, 其中比较重要
的有:
\begin{itemize}
\item 语法高亮
\item 多窗口支持
\item 网络支持 (HTTP 和 FTP)
\item 简单的 GUI 前端
\end{itemize}
Elvis 现在已经停止了开发, 但仍然被广泛地使用, Elvis 支持的平台包括
Unix, MS Windows (控制台程序, 或带有 GUI 的 WinElvis), 以及 OS/2.
\begin{warning}
关于 Elvis 的最新版请访问
\url{http://elvis.the-little-red-haired-girl.org/}.
\end{warning}

\subsection{nvi}
\label{subsec:nvi}
\newterm{nvi}, 全称 \newterm{new vi}, 是 AT\&T 与 加州大学伯克利分校
\newterm{Computer Science Research Group} (\newterm{CSRG}) 授权争论的
结果. vi 使用了 ed 的源代码, 而 ed 使用了 AT\&T System V Unix 授权,
所以 CSRG 无法使用 BSD 授权发布 vi, 于是他们决定发布 vi 的替代版本.
\marginpar{11}

新 vi 的开发人员是 Keith Bostic. vi 克隆了已经免费的 Elvis, 但是
Keith 希望新的编辑器和原始的 vi 尽量保持接近, 于是他采用了 Elvis 的代码,
并开发出一个和 vi 完全兼容的衍生版 --- nvi. 在原始  vi 的功能集
中, 只有 \newterm{打开模式} (\newterm{Open Mode}) 和 \newterm{lisp 编辑}
(\newterm{lisp edit}) 被剔除出去.

随着 4.4BSD 的发布, nvi 完全替代了 vi 编辑器, 而且再次使用了完全免费的
授权.

如今, 大多数基于 BSD 的操作系统都使用了 nvi 作为它们的默认 vi 编辑器,
包括 NetBSD, FreeBSD, 还有 OpenBSD, 并且功能也越来越丰富.

和原始的 vi 相比, nvi 包含的新特性主要有:
\begin{itemize}
    \item 多个编辑缓冲区
    \item 不限次数的撤消
    \item 扩展的正则表达式
    \item 支持 CScope
    \item 简单的脚本支持, 脚本语言可以是 Perl 或 Tcl/Tk
\end{itemize}

Keith Bostic 现在依然在维护 nvi, 但是开发量已经少了很多.
\begin{warning}
    可以到 \url{http://www.bostic.com/vi/} 获取最新版的 nvi.
\end{warning}

\subsection{Vim}
\label{subsec:vim}
\newterm{Vim} 编辑器是 vi 家族的天之骄子. 自从 Bram Moolenaar 在 1991 年
发布了 Vim 的第 1 版之后, 这个编辑器已经成长为世界上功能最丰富的编辑器
之一.
\marginpar{12}
Vim 的第 1 版和 Elvis 一样, 都是基于 STEVIE 的源代码. 然而, Bram 发布
的 Vim 只支持 Amiga 平台, 在当时, Amiga 是家庭计算机中最流行的平台之一.
那时候 Vim 还只是 \newterm{Vi IMitation} 的缩写形式, 事实上也的确是这
样, 因为当时仅仅希望 Vim 能尽量模拟 vi 的功能.

可是就在一年之后, 到了 1992 年, Bram 把 Vim 移值到了 Unix 平台, 这样做
的结果是 Vim 已经不仅仅是 vi 的衍生版, 而是变成了一个强有力的竞争对手. Vim
的开发工作非常迅速, 仅用了很短的时间, Vim 就拥有了许多原始 vi 不支持
的特性. 也正是由于这个原因, Vim 的全称变成了 Vi IMproved.

两年之内, Vim 就拥有了一大堆 vi 用户朝思暮想的功能, 这也使得越来越多的
vi 用户转而投向 Vim 的怀抱.

1998 年, Vim 的第 5 代版本发布, 这个版本包含了如今使用得最广泛的一个
特性: 脚本编程.

现在, 用户可以根据自己的需要, 通过编写脚本来扩展 Vim 的功能. 这是一个
非常大的进步, 因为在这以前, 如果想要为编辑器添加一个小功能, 通常需要用比较
低级的语言编码, 然后再重新编译 --- 整个过程非常麻烦.

最近十年, Vim 添加了许多新特性, 和其他编辑器, 以及 vi 的其他衍生版比起来,
其中的许多特性显得非常与众不同.

因为完整的列表比较长, 所以在这里仅列出 Vim 最显著的一些特性:
\begin{itemize}
    \item 在多个缓冲区, 窗口, 和标签页中同时编辑多个文件
    \item 高级脚本语言
    \item 支持 Perl 与 Python
    \item 支持超过 200 种语言的语法高亮
    \item 带有分支的, 不限次数的撤消/重做
    \item 根据上下文补全单词和函数
    \item 借助正则表达式, 支持高级的模式匹配
    \item 与多种编译器, 解释器, 以及调试器的紧密结合
    \item 可在线免费获取超过 1500 份 Vim 脚本程序
\end{itemize}
\marginpar{13}
Vim 所支持的平台非常广泛, 比如所有的 Unix 系统, Linux, MS Dos, MS Windows,
AmigaOS, Atari MiNT, OS/2, OS/390, MacOS, OpenVMS, RISC OS, 以及 QNX.

\subsection{Vile}
\label{subsec:vile}
\newterm{Vile} 也许是所有衍生版中最不像vi的一个 --- 甚至有人认为它根本就
不是 vi 的衍生版. Vile 试图把世界上最好的两个编辑器集成在一起 --- vi
与 Emacs.

这也解释了名字 Vile 的来源 --- \newterm{VI Like Emacs}.

Paul Fox 在 1990 年的夏季启动了 Vile 的开发计划, 其源代码基于公开的
\newterm{MicroEmacs} 编辑器, 在后面的日子里, Paul 为它添加了模式与其他
的类 vi 特性.

MicroEmacs 并没有具备 Emacs 编辑器的全部特性, 但是它支持长文本行,
以及在 多个窗口中同时编辑多个文件. 这些特性 vi 并不具备, 但是许多程序
员却很 需要它们.

为了把 MicroEmacs 改造成类 vi 编辑器, 开发人员做了大量的工作. 在这过程中
陆续有几位新成员加入到开发团队中, 其中就包括 Thomas E. Dickey, 他在 1992
参与进来, 他为 Vile 添加了许多新特性, 也修复了很多问题.

1994 年, Kevin Buettner 参与了进来, 着手开发 Vile 的 GUI 版本 ---
\newterm{xvile}, xvile 支持当时最常用的一些图形部件, 比如 Athena,
OpenLook, Motif, 以及 Xt Toolkit.

如今 Thomas 是 Vile 的主要维护人员, 开发工作也由他掌控. 但是他花在开发
上的时间十分有限, 在大多数情况下只是做一些问题修复工作.

Vi 与 Vile 在工作方式上不太一样, 而且只有一小部分的 vi 特性被保留到了
Vile 中. Vile 的主要特性包括:
\begin{itemize}
    \item 编辑模式 --- 为每一种文件类型配备一个模式
    \item 为了支持宏而添加的 Vile  过程语言
    \item Perl 支持 (实验性的)
    \item 根据用户的需要, 把命名函数绑定到按键上
\end{itemize}

Vile 支持的平台包括 Unix, Linux, BeOS, OS/2, VMS, 和 MS Windows,
每一种平台都同时拥有控制台版本和 GUI 版本.
\marginpar{14}
\begin{warning}
    关于最新版的 vile 可以访问
    \url{http://invisible-island.net/vile/vile.html}.
\end{warning}

\subsection{兼容性}
\label{subsec:compatibility}
虽然所有的 vi 衍生版在某种程度上都试图表现得像 vi 一样, 但是其中大多数
其实在朝着完全不同的方向发展. 这就意味着, 虽然它们都支持一些共同的功能,
比如语法高亮, 但是这并不要求一定要用同样的方法来实现. 因此, 如果有一个
Vim 的语法文件, 那它就不能被 Elvis 所使用.

即使是那些起源于 vi 的特性, 其实现方法也不一定相同. 有些衍生版所实现
的特性不如其他衍生版准确. 也许特性背后的思想都是相同的, 但是使用它们
的结果却有可能完全不同.

在下面这张表中, 笔者尽量精确地给出上面所提到的衍生版和 vi 的相似度百分比
(兼容性的最低值用 0\% 表示, 100\% 表示完全兼容). 它们之间的比较说明了
开发人员为了尽量精确地实现 vi 特性所付出的努力.

\vspace{0.5em}
\begin{tabular}{lll}
    \hline
    衍生版  & vi 兼容性 & 说明 \\
    \hline
    STEVIE  & 10\%      & 相同的特性集只有很小的一部分 \\
    Vile    & 10\%      & 相同的部分只包括常规概念, 比如模式 \\
    Elvis   & 80\%      & 有大量的特性集相同, 但是还有一些特性表现地很不
        相同 \\
    Nvi     & 95\%      & 接近完全兼容, 但是还是有一小部分特性表现地不
        一样 \\
    Vim     & 99\%      & 在 ``兼容模式'' 下, 几乎所有的特性都兼容 \\
    \hline
\end{tabular}
\vspace{0.5em}

表格只考虑了衍生版和 vi 共同拥有的特性, 也就是说虽然 Vim 拥有许多 vi 并
不支持的特性, 但是在共同支持的特性上, Vim 仍然表现得和 vi 非常类似.
除此之外, Vim 几乎实现了 vi 的所有特性, 有一些特性, Bram Moolenaar 把
它们当作 vi 的缺陷, 所以在 Vim 中用了不同的方法来实现. 注意, 为了能让
Vim 达到 99\% 的 vi 兼容性, 你必须执行下列命令, 把它设置成兼容模式:
\begin{vimcode}
:set compatible
\end{vimcode}
\marginpar{15}
\begin{warning}
    如果读者想要了解更多的关于 vi 与 Vim 之间的差异, 在 Vim 中输入命令:
    \texttt{:help vi-differences}
\end{warning}
另一个比较有趣的地方是, 虽然 STEVIE 非常精确地实现了 vi 的一部分功能集,
但由于比例过低, 所以人们并没有把它当作 vi 的近亲.

\section{博爱的 Vim}
\label{sec:vim_is_charityware}
Vim 的开发人员 --- Bram Moolenaar --- 选择了一种称为慈善授权的许可证
来发布 Vim. 该许可证允许用户不受限制地复制 Vim, 但是它鼓励大家向慈善团体捐赠.

如果你想要了解更多的关于捐赠的信息, 在打开 Vim 后, 执行
\begin{vimcode}
:help uganda
\end{vimcode}
除此之外, 用户还可以访问 \url{http://www.vim.org/sponsor/}, 获取更多的
关于如何赞助 Vim 项目的资料.

如果用户是一名 Vim 赞助人, 就有权利投票把哪些新特性加入到 Vim 中. 所以,
赞助不仅可以帮助他人, 还可以影响 Vim 的演变.

\section{公共术语}
\label{sec:common_terminology}

有些单词在不同的语境中会拥有不同的涵义, 因此, 先在这里解释一些本书将
会用到的重要术语:
\begin{itemize}
    \item \newterm{黑客} (\newterm{Hacker}): 技术迷, 喜欢钻研与技术相关
        的事物, 并对它们进行优化, 以满足自己或他人的需求.
    % TODO: 不知道该把 hacking 翻译成什么词比较合适
    \item \newterm{Hacking}: 黑客对软件或硬件进行探索
        和优化的过程. 因此 ``Hacking Vim'' 可以理解成为了满足黑客 (用户)
        的需求, 对 Vim 编辑器进行优化的过程.
    \item \newterm{脚本} (\newterm{Script}): 由一行或多行代码组成的文本
        程序, 可以通过解释器来运行. 一个脚本程序可以用多种不同的编程语言
        来编写, 但是在运行时必须选择一种与编程语言相匹配的解释器.
    \item \newterm{解释器} (\newterm{Interpreter}): 一种程序, 它可以
        从脚本中读取行, 然后一行接一行地加以执行. 解释器可以被构建到
        另一个程序中 (比如 Vim).
\end{itemize}
\marginpar{16}
\section{小结}
\label{sec:getting_started_with_vim_summary}
这一章简单地介绍了 Vim, 以及本书所关注的内容. Vim 只是历史悠久的 Unix
vi 编辑器的众多衍生版之一, 为了让读者对 vi 家族有一个感性的认识, 我们
介绍了几种比较著名的 vi 衍生版. 它们的历史, 以及和 vi 之间的联系,
只进行了简单的介绍, 另外我们还了解到, 虽然这些衍生版都试图向 vi 靠拢,
但它们之间并非完全兼容.

接着简单地介绍了一些关于慈善授权的概念, 以及作者如何利用 Vim 来筹集
善款, 从而帮助乌干达的儿童. 最后, 介绍了书中比较重要的几个术语,
并解释了本书书名 ``Hacking Vim'' 的意义.

现在, 读者可以继续往下阅读, 学习如何定制 Vim 编辑器.
